# Шаблон кода на Ассемблере
Данный шаблон написан для отладочной платы LDM-HELPER-K1986BE234QI (ядро ARM Cortex-M0)

![Внешний вид платы](https://sun9-74.userapi.com/impf/3D7v54ED7IJH2HBwWcavg3nN9YnISI3Jzee1SA/FJ94rUfLeVQ.jpg?size=1180x701&quality=96&sign=fb3075dec3143e3c7ca04158ca73caf0&type=album)

## Построение проекта в Visual Studio Code
Чтобы собрать файл, вы должны:
1. открыть терминал;
2. перейти в каталог проекта с помощью команды:
`cd <каталог_проекта>`;
3. открыть код в vscode с помощью команды:
`code .`;
4. проверьте наличие расширений CMake и CMake Tools (если их нет, загрузите их на вкладке расширений);
5. запустите процесс сборки через палитру задач `CTRL+SHIFT+P` --> Tasks: Run Task --> build или используйте комбинацию клавиш `CRTL+SHIFT+B`;
6. затем в директории проекта появится папка build, в которую будет записана прошивка (файл .hex).

Примечание: При первой сборке проекта может понадобиться создать `tasks.json` и запустить процесс сборки заново.

## Загрузка прошивки
Для этого процесса требуется загрузчик прошивки "1986VE4WSD.exe".

Загрузка прошивки выполняется в несколько шагов: 
1. подключите плату к компьютеру и определите порт подключения (в моем случае COM4), который нужно будет записать в поле ввода;
2. включите плату для загрузки, удерживая кнопку `LOAD` (без удержания этой кнопки при попытке загрузки файлов произойдет ошибка загрузки); 
3. В загрузчике необходимо нажать кнопку `Browse...`, найти и выбрать файл прошивки (.hex); 
4. Запустить загрузку, нажав кнопку `Start`, и дождаться ее завершения;
5. Вы можете запустить программу платы, перезагрузившись или нажав кнопку `RUN`.

## Модули и их работа:
### GPIO
Данный модуль занимается описанием регистров портов ввода-вывода. При помощи функций ассемблера задается значение для каждого регистра, выставляется в позицию определенного пина и записывается в регистр по его адресу. Адрес регистра находится через смещение от базового адреса порта.  

В используемой плате есть 3 порта со своими базовыми адресами:

Базовый адрес | Название | Описание 
------ | ------ | ------
0x4008_0000   | GPIO1  | Порт A
0x4008_8000   | GPIO2  | Порт B
0x4009_0000   | GPIO3  | Порт C

У каждого из портов есть свои регистры, которые принимают значения отвечающие за режим работы порта:

Смещение | Название | Описание 
------ | ------ | ------
0x00 | PORT_RXTX[15:0] | Данные порта
0х04 | PORT_OE[15:0] | Направление порта
0x08 | PORT_FUNC[31:0] | Режим работы порта
0x0C | PORT_ANALOG[15:0] | Аналоговый режим работы порта
0x10 | PORT_PULL[31:0] | Подтяжка порта
0x14 | PORT_PD[31:0] | Режим работы выходного драйвера
0x18 | PORT_PWR[31:0] | Режим мощности передатчика
0x1C | PORT_GFEN[15:0] | Режим работы входного фильтра
0х20 | PORT_SETTX[15:0] | Регистр SET_TX записью 1 устанавливает 1 в регистре PORT_RXTX
0x24 | PORT_CLRTX[15:0] | Регистр CLR_TX записью 1 устанавливает 0 в регистре RXTX
0x28 | PORT_RDTX | Регистр позволяет читать то, что записано в выходной регистр порта

Виды доступа:
R/W – бит доступен на чтение и запись
RO – бит доступен только на чтение
U – бит физически не реализован или зарезервирован

Каждый регистр имеет свои значения, описание которых есть в документации производителя (стр 155):
(https://drive.google.com/drive/folders/1eVMn_h5U6xu36ByM3le0FuMZuIDlvtnt?usp=sharing "Ссылка на документацию")


### SystemInit
Модуль system_init задает стартовые значения (обнуляет) регистров контроллера тактовой частоты (RST_CLK) и вызывает выполнение функции system_core_clock_update, которая обновляет значение тактовой частоты ядра системы.

Базовый адрес | Название | Описание 
------ | ------ | ------
0x4002_0000 | RST_CLK | Контроллер тактовой частоты

Смещение | Название | Описание 
------ | ------ | ------
0x00 | CLOCK_STATUS | Регистр состояния блока управления тактовой частотой
0х04 | PLL_CONTROL | Регистр управления блоками умножения частоты
0x08 | HS_CONTROL | Регистр управления высокочастотным генератором и осциллятором
0x0C | CPU_CLOCK | Регистр управления тактовой частотой процессорного ядра
0x10 | PER1_CLOCK | Регистр управления тактовой частотой периферийных блоков
0x14 | ADC_CLOCK | Регистр управления тактовой частотой АЦП и ΣΔ АЦП
0x18 | RTC_CLOCK | Регистр управления формированием высокочастотных тактовых сигналов блока RTC
0x1C | PER2_CLOCK | Регистр управления тактовой частотой периферийных блоков
0x24 | TIM_CLOCK | Регистр управления тактовой частотой TIMER
0x28 | UART_CLOCK | Регистр управления тактовой частотой UART
0x2C | SSP_CLOCK | Регистр управления тактовой частотой SSP

Каждый регистр имеет свои значения, описание которых есть в документации производителя (стр 135).

### startup_MDR1986BE4
Этот модуль отвечает за код запуска ARM Cortex-M и содержит следующие разделы: 

1. Инструкции по сборке;
2. Объявление области стека (stack);
3. Объявление области кучи (heap);
4. Таблица векторов исключений (isr_vector);
5. Код запуска (секция text).

Таблица векторов исключений содержит следующие вещи: начальное значение указателя стека, начальный адрес обработчика сброса (обработчик сброса — это код, выполняемый при сбросе), начальные адреса всех других исключений и прерываний, включая обработчик NMI, обработчик жестких сбоев и т. д. Директива `.long` ,  выводит 32-битное значение напрямую в двоичный файл

### toolchain
Файл `toolchain.cmake` содержит описание инструментов необходимых для сборки проекта.

### CMakeLists
Файл `CMakeLists.txt` содержит правила сборки на формальном языке CMake, а затем генерирует промежуточные и нативные файлы сборки в том же каталоге.

### main
main - пространство имён для классов и методов **Главного модуля** системы. Модуль не нуждается в специальном коде для подключения.
